import { pregRespMod } from "@models/pregRespMod.model";

export const sg03Preguntas: pregRespMod[] = [
  {
    codigo: 'SG03',
    pregunta: '¿Qué alimentos puedo ingresar por la sonda de mi nariz?',
    respuesta: 'Leches o papillas de consistencia especiales, con el objetivo de que pueda pasar fácilmente a través de la sonda. Estas fórmulas estarán indicadas por una nutricionista y están diseñadas para cubrir las necesidades nutricionales del paciente, por lo tanto, se debe alimentar sólo con lo indicado.'
  },
  {
    codigo: 'SG03',
    pregunta: '¿Con qué frecuencia me van a alimentar o dar los medicamentos?',
    respuesta: 'La frecuencia de alimentación va a depender de las indicaciones de su médico, nutricionista y las necesidades del paciente. Por favor, siga esas indicaciones. En relación a los medicamentos, el médico y el equipo de enfermería le señalarán los horarios de sus medicamentos, por favor, siga esas indicaciones.'
  },
  {
    codigo: 'SG03',
    pregunta: '¿Qué debo hacer si siento náuseas o vómitos después de la alimentación? ¿Qué hago si vomito teniendo la sonda en la nariz?',
    respuesta: 'Si vomita teniendo una sonda en su nariz es importante detener la alimentación, corroborar la posición de la sonda y observar el estado del paciente. Puede intentar realimentar más lento y observar si vuelve a vomitar. Si es así, deberá contactar al equipo de atención domiciliaria en horario hábil, lunes a viernes 8:00 a 19:00 y llamar a los números 22 612 89 41 / 226128938. Si no es horario hábil, deberá acudir a sapu.'
  },
  {
    codigo: 'SG03',
    pregunta: '¿Cómo debo administrar los alimentos a través de la sonda? ¿Cómo van a entrar los alimentos por la sonda que tengo puesta en la nariz?',
    respuesta: 'Lenta y gradualmente, siguiendo siempre las indicaciones de su médico o nutricionista, cumpliendo con la cantidad y horario.'
  },
  {
    codigo: 'SG03',
    pregunta: '¿Puedo administrar cualquier medicamento por la sonda?',
    respuesta: 'No, solo líquidos o triturados y disueltos en agua cocida y fría, según la indicación médica en relación a dosis y horarios.'
  },
  {
    codigo: 'SG03',
    pregunta: '¿Puedo comer o beber algo por boca?',
    respuesta: 'Esto va a depender de la condición del paciente, y es el médico junto al fonoaudiólogo quienes pueden indicar el inicio de la alimentación. Para esto es importante cumplir también las indicaciones de la consistencia de la papilla (más espesa) para el inicio de la alimentación por boca. En una primera etapa, sólo se incorporará alimentación sólida por boca, no líquida.'
  },
  {
    codigo: 'SG03',
    pregunta: '¿Cómo debo almacenar y preparar la alimentación? ¿Debo refrigerar o guardar en un lugar especial la alimentación?',
    respuesta: 'La alimentación que no se prepara en el momento para ser administrada, se debe mantener refrigerada, sobre todo en tiempos de mayor calor. Siga las indicaciones de preparación de la nutricionista. Al momento de ser administrada, debe ser tibia.'
  },
  {
    codigo: 'SG03',
    pregunta: '¿Cuándo podré volver a comer y beber normalmente por boca?',
    respuesta: 'Según la evolución del paciente, la evaluación de Fonoaudiólogo y la indicación médica.'
  },
  {
    codigo: 'SG03',
    pregunta: '¿En qué posición tengo que estar para alimentarme por la sonda?',
    respuesta: 'Debes estar en posición sentada o semi sentada, con el fin de evitar que se devuelva el alimento, facilitando el paso de la comida por la sonda.'
  },
  {
    codigo: 'SG03',
    pregunta: '¿Me va a doler, molestar? ¿Cuando pase la comida va a molestar? ¿Voy a sentir cuando coma por la sonda?',
    respuesta: 'Si bien la sonda es un elemento extraño, no se percibe el paso de la alimentación. Al pasar la alimentación no molestará, pero sí se sentirá una leve sensación de llenado estomacal al ingresar los alimentos.'
  }
];
